# A estranha síntese ortodoxa da MMT de André Lara Resende
Lara Resende resgatou a MMT, abrindo "espaço fiscal" às políticas contracíclicas, porém, recomendando fazê-lo sem "gastança" (?), o que contradiz o princípio da MMT. Motivo: para ele, a moeda é endógena, mas o produto potencial não. Então há um medo de "explodir" a relação dívida/PIB.

Ele mistura duas coisas - ao meu ver - incompatíveis: MMT com dominância fiscal. Não sei como ele faz essa mágica, mas ele transita de uma a outra sem maior mediação. Incompatíveis sim! Mas fruto de uma tentativa de ser "heterodoxo" com uma base ortodoxa. Parece-me que o principal elo entre as 2 coisas é a "fadinha da confiança" associada à um produto determinado pela oferta no longo prazo, que suscita pressão inflacionária em algum momento. Ele lança uma regra de política monetária na qual o juro fixado deve ser sempre inferior à taxa de crescimento econômico (`r < g`) para controlar a relação dívida/PIB e, com ela, a confiança do setor privado e, através desta, o nível de preços e inflação. Dívida/PIB é a base do argumento.

Como diabos ele justifica o uso da MMT através do modelo de gerações subrepostas do Samuelson, cancelando o custo fiscal da dívida para agradar ortodoxos, mas eliminando a equivalência ricardiana para ser legal com os heterodoxos?
